\section{LVM}
\frame{
\frametitle{LVM}
  \begin{itemize}
\item LVM - Logical Volume Manager
\item Verfahren, um Speicherplatz auf mehreren Festplatten dynamisch zu verwalten
\item zusätzliche logische Schicht zwischen Dateisystem und Partitionen
  \begin{block}{mehr Lesestoff}
 http:$//$wiki.ubuntuusers.de$/$lvm
  \end{block}
\end{itemize}
}

\subsection{M"oglichkeiten LVM }
\frame{
\frametitle{M"oglichkeiten LVM }
  \begin{itemize}
\item mehrere Partitionen logisch zusammenzufassen (Volume Group)
\item in diesem logischen Verbund neue \textbf{logische Partitionen} (Logical Volume) anlegen
\item dynamisch weitere Ger"ate hinzugef"ugen
\item freier Speicherplatz dynamisch den Logical Volumes zuweisen
\item damit hohe Flexibilit"at 
  \end{itemize}
}


\subsection{Vorteile LVM}
\frame{
\frametitle{Vorteile LVM}
  \begin{itemize}
\item Volumes k"onnen im laufenden Betrieb vergr"o"sert, angelegt und verkleinert werden
\item Probleme durch falsche Partitionierung k"onnen vermieden werden 
\item Die Kapazit"at mehrerer Festplatten kann zu einem Volume zusammengefasst werden
\item Verschiedene Versionen von Daten sind durch Snapshots m"oglich 
\item Backups werden durch Snapshots vereinfacht 
\item LVM hat eine gute Performance und beeinflusst das System nur unwesentlich negativ
  \end{itemize}
}

\subsection{Nachteile LVM }
\frame{
\frametitle{Nachteile LVM  }
  \begin{itemize}
\item Beim Ausfall einer Platte sind alle Daten verloren
\item Zugriff auf Partitionen nur mit Linux m"oglich
\item Rescue CDs brauchen auch LVM Unterst"utzung
\item Eine zus"atzliche $/$boot Partition außerhalb des LVM-Verbundes ist erforderlich
  \end{itemize}
}

\frame{
\frametitle{Regel LVM}
  \begin{block}{}
 au"ser beim Verschl"usseln, lvm nur im RAID einsetzen 
  \end{block}
}


\subsection{Grundbegriffe LVM }
\frame{
\frametitle{Grundbegriffe LVM  }
  \begin{itemize}
\item Physical Extent
  \begin{itemize}
\item kleinste mögliche Speichergröße des lvm - eine Art Sektorgr"o"se  
  \end{itemize}
\item Physical Volume
  \begin{itemize}
\item Partition, Laufwerk oder Loopdatei
  \end{itemize}
\item Volume Group
  \begin{itemize}
\item Container für mindestens ein Physical Volume
  \end{itemize}
\item Logical Volume
  \begin{itemize}
\item eine Art Partition innerhalb einer Volume Group
  \end{itemize}
  \end{itemize}
}



\subsection{LVM-Volume erzeugen}
\frame{
\frametitle{LVM-Volume erzeugen}
  \begin{block}
{}
\texttt{pvcreate $/$dev$/$sda1 $/$dev$/$sdb1} \\
$/$dev$/$sda1 $/$dev$/$sdb1  f"ur LVM intialisieren\\
\texttt{vgcreate meinevolumegroup $/$dev$/$sda1 $/$dev$/$sdb1}\\
Volumegruppe meinevolumegroup auf den Partitionen $/$dev$/$sda1 $/$dev$/$sdb1 erzeugen
\texttt{lvcreate -L 2G -n meinvolume  meinvolumegroup}\\
Volume mit 2 GB meinvolume auf der Volumegruppe meinevolumegroup erzeugen\\
\texttt{mkfs.ext3 $/$dev$/$meinevolumegroup$/$meinvolume}\\
Dateisystem auf meinvolume erzeugen
  \end{block}
}
